任你寫，任你行，開放自由行？ - 林夕

任你寫，任你行，開放自由行？ - 林夕

電子手帶推出之前，有住深圳港人過關，辦理隔離手續，事後說，望着隔籬就自覺無辜。

原來他負責任，海關官員也盡了責，填表、報上手機號碼，最重要是家居隔離在何處，報上在網站訂好的酒店名字，然後有衛生署職員打電話到該酒店核實，在叮囑後續隔離須知。可是，他旁觀隔籬那條人龍，負責人不負責任，填寫完資料，沒核實過程，任你寫，任你行，隔離人變自由人，那條龍移動得特別快，所以大喊無辜，不公平。

怎麼會？那條人龍過關後若濫用偷來的自由，真正自由行，他中招機會也比別人多。他斥責我說，那人也會禍及他人，教訓的對，對不起。然後就到那酒店對不起他了，到步時酒店才說不接受「隔離人」，衛生署詢問有沒有此人訂房時，沒說是從深圳灣過來，甚至應該沒說是衛生署來電，似乎我朋友比衛生署誠實。

徬徨無依間，致電實體旅行社代找酒店。對方為生意着想，沒透露是「隔離人」，到步後那酒店也沒要求，有關健康申報，字體太小，友人老花看不清，職員豁達得很，一句行了，我幫你寫，就放行上房入住。是啊，也是為生意着想，那麼上一間讓人不便的酒店才值得一讚，有原則又能嚴格執行。友人心存僥倖之餘，也不敢不通報轉了地址，才住了兩天，酒店說收到衛生署來信核實客人資料，酒店高層又說隔離人不受理，別責怪衛生署了，夠安全啊，於是唯有入住母親一百平方呎多一點的家。

我說大大不可，家居隔離本來要跟家人保持兩米安全距離，住獨立房間，不同桌吃飯，跟親人不可有親密接觸。試問香港住宅有多少個兩米可以供人玩凌波微步互相閃躲？友人母親家美其名曰開放式住宅，開放給病毒人傳人的空間嘛。最後聽從我意見，母親搬到親人家暫住，他獨佔一百呎做獨孤不敗隔離人。

才兩星期，友人悶得安樂，狂煲韓劇，人人讚他乖。直到看見手帶人自由，又說自己無辜，衛生署是來真的，每天真的三次不定時視訊通話兼定位，乖乖動彈不得，嚴格到都不好意思說政府防疫疏漏──如果人人如此。我只能學那位狂追不捨的好公民，罵友人有什麼好埋怨，衛生署選中了你，不給你一條生路行，你就給了香港一條活路，你是香港英雄喔。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com